「悠牧家庭」岑皓軒：沽清港樓(轉買領展騰訊匯控) 財務自由遊住世界

【明報專訊】曾是本港匯豐銀行前線銷售員、現為理財及親子書作家及電台主持的「70後」岑皓軒與太太馬漪楠於2006年、2008年及2010年先後購入3伙麗港城單位後，再分別於2013年及2018年出售，套現近2000萬元還清樓按，再投資成都寫字樓及本港藍籌股，現時每月被動收入逾8萬元，2014年起已帶着兩名兒子旅居全球體驗人生，在成都、泰國曼谷及日本沖繩均曾長住逾年，自稱為「悠牧家庭」。

岑皓軒在專訪中表示，《富爸爸窮爸爸》是令他啟蒙的理財書，認為只要學懂銷售技術及理財之道，每個香港人也有機會像他一樣踏上財務自由、遨遊世界之路。

岑皓軒生於中產之家，父親是在港英政府時代已入職的公務員，故此他在1990年代中期到英國讀中六時，由政府補貼九成學費及寄宿開支；他跟着在1997年考入倫敦大學帝國學院，並由父親支付3年學費及生活費約80萬元，至2000年取得資訊科技工程學士回港工作，但由於全球科網泡沫已於2000年首季爆破關係，他初期只能找到一份程式編寫員的工作，主要為證券公司編製網上交易平台，人工並不高，直至父親向他送贈羅伯特．清崎（Robert Kiyosaki）的著名理財書《富爸爸窮爸爸》令他茅塞頓開：「書中說得很清楚，任何人想發達，第一是要懂『Sell嘢』（銷售），第二是要懂投資。」由於他認定在匯豐任職可以一次過學懂該兩大技巧，故此他在2001年便決定轉行至金融業，在本港匯豐銀行前線向客戶銷售保本基金等理財產品。

由於岑皓軒不論廣東話及英文均說得流利，在匯豐銷售理財產品成績亦理想，故他在2001年底月薪已近3萬元；除了可觀的薪酬外，岑皓軒認為，在每日「跑數」過程中他亦學到不少金融知識，恍如在匯豐讀了一個金融學位，畢生受用；作為匯豐員工，他當年亦可以認股權低價買入匯豐股份，而且《富爸爸窮爸爸》教路不要揸現金要投資，故他也將每月儲蓄悉數用來買匯豐，把握到匯豐股價當年的升浪，在2004年已累積財富至50萬元。

首次置業父親擔保 未婚妻供樓

作為《富爸爸窮爸爸》一書的信徒，由於該書也主張要有賺夠退場策略（Exit Strategy），加上港股在2004年已步入牛市，而當時與父母同住生活開支亦有限，故岑皓軒毅然決定「裸辭」離開匯豐，全職炒港股及期權，並且籌備出版《劈炮吾撈》一書，惟當時投資成績卻不太理想，賺取生活費後財富僅略有增值。

岑皓軒形容，自己踏入財務自由之路的轉捩點源於在2006年，由於部署翌年（2007年）結婚，於是將所有儲蓄約60萬元用作首期，以200萬元買入麗港城一個實用面積500多呎的兩房單位，由父親出任擔保人向銀行借近七成按揭，再由在培正中學教書的未來太太馬漪楠負責供樓；而兩口子按計劃結婚後，該物業由他個人轉名至共同持有。

2008年為育兒準備 買多層樓博發達

由於岑皓軒在2006年購入的麗港城單位在2008年6月已升值至250萬元，以小博大、立志要發達的他，決定加按該物業，取得數十萬元作首期，斥資250萬元在麗港城購入多一個兩房單位：「當年是一定要博的，因為我與太太打算生育小朋友，而且我2004年起已無返工4年，估計較難重返職場，所以一定要靠投資置富。」雖然當年9月及10月金融海嘯高峰期期間本港樓價曾急跌，上述兩個麗港城單位市值由500萬元跌至400萬元，惟由於其中一個單位已出租予國泰（0293）作員工宿舍有穩定租金以支付按揭供款，加上太太任職教師亦有穩定收入，他安然渡過短期難關，享受到2008年底開始的樓價倍升之路。

為了預備兒子出世，岑皓軒在2010年再以480多萬元買入麗港城一個3房單位自住，把原先用來自住的兩房單位出租，由於當時租金收入及太太的工資已足夠供樓，他亦開始踏上財務自由之路。而在2013年，他沽出兩個麗港城兩房單位套現近1000萬元，還清按揭後，以約600萬元人民幣跟隨父親的公務員朋友「YC」到成都投資港資發展商所興建的寫字樓天府廣場合共約4000多方呎的寫字樓3個單位收租，每月租金收入近4萬港元，回報率頗理想。

岑皓軒及家人在2014年作出重大決定，太太辭去教師的高薪厚職，帶着當時分別只有3歲多及4歲多的兒子，全家搬離香港移居泰國曼谷暫住一年，由太太在當地的遠房親戚負責租屋及兒子入讀國際學校事宜，「由於太太在培正中學任教，基本上我們留在香港的話，兩名兒子一定會入讀該校，故此我們將可有自住物業、有樓收租及子女讀名校，是不少中產夢寐以求，但我與太太希望做不同的事、不走尋常路，故此當年決定移居至泰國」。

2014年起旅居全球 萬元月租曼谷大屋

他笑說，當年以1萬港元的租金，租到曼谷約3000呎5房單位，不時招呼本港朋友到當地作客，盡地主之誼。

在泰國短住一年後，岑皓軒全家在2015年轉戰成都，其間租金開支、國際學校學費及其他生活開支共約3萬港元；而在2016年起他們搬到日本沖繩至今，由於岑皓軒每周有為財經雜誌寫專欄，也是香港電台節目「大城小事」的主持人，經當地朋友辦理以記者身分取得工作簽證，2017年起兩名兒子可以入讀沖繩的公立學校，兒子可學習日文外，亦節省國際學校每月逾萬港元的學費，目前每月開支維持於4萬港元以下。

前年沽清港樓 轉買領展騰訊匯控

由於岑皓軒認為自己全家近年已居於海外，出租麗港城的3房單位後難以管理，故此在2018年以近1000萬元沽出該物業，還清樓按後剩下500萬元，買入領展、騰訊及匯控（0005）等港股，除了收息外，亦運用期權策略以賺取額外收入，現時每月相關收入平均約4萬元。

他坦言，匯控本月初宣布今年底前不派息令股價急跌，的確亦令他的收息大計失去預算，現正沽出匯控價外認購期權，此舉既可賺取期權金外，亦希望匯控股價回升後期權被行使，對家從他手上買入匯控後，他便可換馬其他股票。

明報記者 葉創成

[名人樓市論壇]

姐係個男人一直靠個女人養？

2004年唔做匯豐全職炒股
2013年賣香港住宅買成都寫字樓
2014年全家辭職(去旅行)
2018年連唯一香港住宅賣埋買領展、騰訊及匯控等港股收息+玩期權

搵水魚，屌佢老尾成世人靠佢老婆過難關，自己就唔做嘢，仲唔係食軟飯
教師冇得輸

作為《富爸爸窮爸爸》一書的信徒，由於該書也主張要有賺夠退場策略（Exit Strategy），加上港股在2004年已步入牛市，而當時與父母同住生活開支亦有限，故岑皓軒毅然決定「裸辭」離開匯豐，全職炒港股及期權，並且籌備出版《劈炮吾撈》一書，惟當時投資成績卻不太理想，賺取生活費後財富僅略有增值。

岑皓軒形容，自己踏入財務自由之路的轉捩點源於在2006年，由於部署翌年（2007年）結婚，於是將所有儲蓄約60萬元用作首期，以200萬元買入麗港城一個實用面積500多呎的兩房單位，由父親出任擔保人向銀行借近七成按揭，再由在培正中學教書的未來太太馬漪楠負責供樓；而兩口子按計劃結婚後，該物業由他個人轉名至共同持有。

「當年是一定要博的，因為我與太太打算生育小朋友，而且我2004年起已無返工4年，估計較難重返職場，所以一定要靠投資置富。」

為了預備兒子出世，岑皓軒在2010年再以480多萬元買入麗港城一個3房單位自住，把原先用來自住的兩房單位出租，由於當時租金收入及太太的工資已足夠供樓，他亦開始踏上財務自由之路。而在2013年，他沽出兩個麗港城兩房單位套現近1000萬元，還清按揭後，以約600萬元人民幣跟隨父親的公務員朋友「YC」到成都投資港資發展商所興建的寫字樓天府廣場合共約4000多方呎的寫字樓3個單位收租，每月租金收入近4萬港元，回報率頗理想。

岑皓軒及家人在2014年作出重大決定，太太辭去教師的高薪厚職，帶着當時分別只有3歲多及4歲多的兒子，全家搬離香港移居泰國曼谷暫住一年，由太太在當地的遠房親戚負責租屋及兒子入讀國際學校事宜

在泰國短住一年後，岑皓軒全家在2015年轉戰成都，其間租金開支、國際學校學費及其他生活開支共約3萬港元；而在2016年起他們搬到日本沖繩至今，由於岑皓軒每周有為財經雜誌寫專欄，也是香港電台節目「大城小事」的主持人，經當地朋友辦理以記者身分取得工作簽證，2017年起兩名兒子可以入讀沖繩的公立學校，兒子可學習日文外，亦節省國際學校每月逾萬港元的學費，目前每月開支維持於4萬港元以下。

靠老豆、靠老婆、靠老豆公務員朋友、靠老婆泰國遠房親戚、靠日本朋友

財務自由冇難度

害死人咩買領展騰訊匯控

靠老婆發達有咩問題
總之財自就得啦
成班傻傻地

佢最好嘅投資就係搵到個好老婆

成篇文都唔覺佢投資有乜勁

佢都無中過咩隻股
全部都係老豆擔保，老婆供樓

其實真係冇乜問題，On9左
2004年辭職匯豐全職炒股
2013年賣香港住宅買成都寫字樓
2014年全家辭職(帶埋仔女旅居)
2018年連唯一香港住宅賣埋買領展、騰訊及匯控等港股收息+玩期權

佢有冇諗過自己賺到ge其實全部都係老豆俾首期、老婆供樓加樓市升幅

仲學人全職炒股收息

10年後買唔買得返一間麗港城兩房都成問題

錯 有父蔭 無負擔的廢柴先可以re-start
無佢個公務員老豆佢咩都唔係 根本行唔到第二步

一個字
父幹
兩個字
食軟飯

新財務自由嘅定義另一半做埋我果份我就可以唔洗做

你老味 咁都夠膽出書教人財務自由
教人點投胎好過啦

On9左->On9在

靠老婆頂撚住

其實樓上班連登仔係咪女權撚來
居然個個話佢食軟飯
你估佢老豆、老婆唔知條友實際冇俾過錢咩
但人地有本事氹掂啲米飯班主
呢個都係真本事來

正如職場上啲擦鞋仔湊掂老闆嘛
大家各取所需
Win win

我想財務自由(食軟飯)
有冇女肯養埋我?

其實我係出Post笑9佢做錯幾多個決定，點知個個話佢食軟飯。

我都覺得重點應該係咁
你呢個post完美演繹點解有咁多女權西
原來有更多女權撚

70後, 跟住講咩咩啟蒙咩理財之道
早出世咋撚樣講咁多

咁漂泊好咩

其實如果冇仔女都幾好，但係有仔女就無謂咁玩。

佢係咪無講到自己讀左另一本書教佢人生兩大技巧，父幹 及 食軟飯， 就可財務自由

不如教買六合彩

毒能樣

唔洗做有收入咪被動收入

有老豆+老婆養
係人都發到達啦

咁有運既佢 一個人一生都唔知有幾多次好似佢咁次次靠運

成世人靠父幹，仲要老婆養。諗d屎橋，周圍r著數。仲要想匯豐升返，高價賣返俾人，呢d人投機小人一定有報應，正人渣。

有樓收租加上全職玩期權，令他閒時得以享受家庭樂，有空處理家事、煮飯給太太吃。他笑指，「幸好當年成為全職投資者，冇食軟飯，未有攤大手板問老婆拎錢使。」
以正視聽，佢話自己唔係食軟飯。

湊仔期俠月賺3萬

打工仔日忙夜忙無時停，但散戶岑皓軒（Matthew）卻為家庭於○五年毅然辭去穩定的金融業職位，選擇全職湊仔，待兒子上學後才偷空做投資，目前專炒期指及期權。日子有功，如今他用了抽空炒股的時間，便賺了全職的人工，月袋3萬元。

每月3萬元的收入，相信是不少打工仔的理想薪酬，但對Matthew這位兼職炒家而言，則是一份額外收入，因為這位二十四孝爸爸需把注意力集中在兩兒子身上，僅利用空檔時間投資，故此市面上雖有不同的投資工具，但他卻獨炒期指及期權。

他笑言：「自兩位小天王出世後，我每天忙着照顧他們已分身不暇，實在不能捕捉太多股票的走勢，只能集中研究期指及期權，目的以最少時間換取最大的回報。」

專攻期權期指
職業投資者每每炒個不停、愈賺愈興奮，但Matthew卻以約每月回報3萬元為止賺位。目前他的本金為30萬元，就以上月為例，他的期指組合月中便贏了800點（約4萬元），已超出每月的目標金額，隨後的半個月大可撒手不理，與兒子盡享天倫之樂。

既然投資有道，為何不賺到盡？原來Matthew除了炒期指及期權外，本身亦是兩個物業的業主，就算炒股「失收」，他也不用憂柴憂米。為減低風險，於是定出以3萬元為「止賺位」。

Matthew的賺錢計劃看似優哉游哉，但他其實下過不少功夫。他房間內放置了多部電腦，開出數個不同財經資訊網頁的視窗，便知道他緊貼市場資訊。而且期指及期權均屬高風險遊戲，一旦睇錯市，虧損分分鐘會超乎想像。

目前他除了每日閱讀報章上的期指心法及期權策略，亦會報讀坊間的投資班裝備自己。不過，期指及期權涉及槓桿效應，定要小心計量風險及回報。他會用「馬鞍式」（Straddles）及「勒束式」（Strangles）等傳統攻略為自己建立保護網。他稱，期權策略看似複雜，但離不開「Long」（長倉）、「Short」（短倉）、「Call」（認購）及「Put」（認沽）四個步驟，以不同組合去賺錢及止蝕。

回想最觸目驚心的一次投資經歷，Matthew表示對前年三月十一日發生的東日本大地震印象最深刻。「日本地震發生的第一天，恒指尚未下挫，我便以為會安全度過，豈料最嚴重的竟是及後的核電事故，恒指數日內已大瀉，我當時差不多蝕逾20萬！」他稱，期指及期權並不難學習，只難在怎樣應變，如東日本大地震出事後，因當時的市況緊急，投資者應立刻補回期指淡倉，才能挽回部分失地。

物業收租打底
人家常說「時勢造英雄」，金融場上亦不例外，Matthew談及期權上的勝仗，不禁笑逐顏開：「一一年八月美國被降信貸評級，恒指數日內亦累挫逾2,500點，我當時估中方向，最後賺了10萬元。」不過，謙厚的他並不計較股場上的得失，因他的主要收入並不是來自期指或期權，而是物業收租。他續指，「我現時持有兩個物業放租，這些租金回報才是我的收入來源，所以我並不太在乎這些『賭博』上的勝負。」

今年市場的展望樂觀，Matthew也有同感，預料恒指可升至28,500點水平，甚至可進一步看好30,300點。他揚言今年只需買入一張期指合約，便可享受恒指約5,000點的升幅。

兒子百厭亂撳掣 財富逆轉
Matthew又要湊仔，又要睇市，可怎樣應付？他笑指大兒子曾手多多亂咁落盤。他說：「佢在我的戶口沽咗兩張大期，又喺我爸爸的戶口揸番兩張大期，最後我就損失了17,000元，但我爸爸就賺咗17,000元，好似無端端將我們的財富轉移！」

冀夜市無礙家庭生活
面對小朋友的纏繞，二十四孝爸爸Matthew從不發惡，只會以其他事物分散兒子的注意力，例如叫他們畫畫便是妙計。

現時他每天只用兩小時睇市（開市及收市前後半小時），其餘時間便弄兒為樂。

然而，期指夜市即將推出，時間分配難免會有影響，他表示會視乎情況而定，將在晚上十一時收市前再留意市況及評估策略，但大前提要不影響與家人相處時間，屆時或會多放資金，即使市況波動也可免受斬倉的風險。

岑皓軒小檔案
年齡：35歲

職業：曾任職金融行業，現全職在家照顧兒子。

恒指走勢預測：可升至28,500點。

每月平均回報：約3萬元。

投資格言：凡事要用平常心看待，勿太計較得失，才可進退有據。

月入三萬
靠老豆於2006年、2008年及2010年先後購入3伙麗港城單位

同"欠債要靠賭博來還"一樣要靠老婆打工

其實，識玩一定係咁玩
食軟飯，炒完樓，炒股，退休

只要佢無輸，以香港人既角度，佢永遠係贏家

同人唔同命
我學佢咁做
應該跳左樓

最大投資要訣: 搵到好爸爸&好老婆

老婆！爸爸！老婆！爸爸！老婆！爸爸！老婆！爸爸！老婆！爸爸！老婆！爸爸！老婆！爸爸！老婆！爸爸！老婆！爸爸！老婆！爸爸！

投資高手

投胎要訣

老豆俾首期，老婆供樓

仲要濕9到 有結婚打算先轉返共同持有

都幾好命 2018年高位賣晒

呢個故事教咁多位賭仔 成功並不是必然 首先有個好老豆 再有個老婆養

典型75-82年出世既時代幸運層
人生廿幾歲適齡結婚置業時食正04-07年樓價低位期
乜野睇過窮爸爸富爸爸扮懶有心得只係廢話
遲三五年出世
捱QE稀釋幣值加支那窮富殖民上下夾擊香港房屋
佢一樣會係廢青

冇睇羅志祥祥本時間管理
咩得一個老婆囉

遲幾年已經乜都過晒
2007畢業，07食唔到之餘，08仲要海嘯
之後錢又草唔到
201幾 嗰啲浪根本冇得食

利申：85

最憎75-82個批
明明係本土時代出世，首代經濟起飛後出世本土人
許冠傑聽到四大天王
笑聲救地球、皇后大道東係咩意思心知肚明
本來佢地應該係捍衛本土既排頭兵
靠時代幸運買樓之後樓價gogogo
就瘋狂奶共
而家中坑層，社會中硫抵柱
冇出過一個實業家帶領香港
對香港發展毫無抱負
只係想用樓價打劫下三代人
只要樓價gogogo其他事話之香港洪水滔天

主席去到邊都見到你

當年佢唔做匯豐走去全職炒股應該搵唔得多
但當時未有細路，兩公婆撐佢老婆份糧供樓，佢筆儲蓄又扔哂落首期，根本上佢應該冇哂本去投資

佢地條命本身係順風順水咁「苦盡甘來」
以為所謂捱下苦就會有明天
根本只係生得啱時候，夠鐘條水噤啱就射落嚟
根本全部都冇真實力，冇理念

咁應該係出書教人刷鞋

對於仔女嚟講 呢對父母真係好撚自私

其實係。

85真係抆d
尾班車2011,12上唔到同90後冇乜分別

第一步去外國讀書都做唔到

80後後半同前半相差好遠。
後半同90後的確無分別。

07係食到，當年可玩95按，基本上沙田市中心樓仔都百零萬，而且租金可冚所有供樓支出。當年雷曼同貝爾係08年9月先破產，接住全球大冧市，點解記得咁清楚，因為我剛剛用07年炒股IPO揾返黎的錢首置左，心諗接左大火棒好絕望。

利申﹕84，repeat 1 年。

Miss Ma

公道講句 07都係岩岩畢業
正常都冇錢買樓

食老軟的故事

父幹

呢條友仲無料過龔成
龔成條撚樣又係話自己公屋出身 俾得少家用屋企 儲得多錢來炒股 第一桶金100萬似係儲返來多過股市賺返來

我一向定義幸運層係1975-1982出世
幸運層97前仲係中學生，亦都冇中招金融風暴負資產
1883-1984 出世係灰色位
1985 打後個D 只係被09年後濫印銀紙+支那瘋狂殖民下既暴政受害代

08年習近平掌權開始 (當時國家副主席，負責港澳事務)
港共就縱容雙非衝關，港漂幾何級暴升，寬鬆既投資移民門檻比支那人，百五裡面混左好多同香港人冇咩關係既支那人

靠 ???
出外靠朋友是常識吧

i巴又有新term講
財務自由
1. 返工唔做野
2. 靠老婆供樓'

靠領展收息 我諗佢好快要返出嚟做野

Yes，食到2010年果浪機會大d，果陣日出招夜出招，市好旺。

層樓佢老婆供，仲唔係食軟飯

結論係要娶個教書既老婆

唔駛奶西呀，唔駛奶屎眼呀，你有付出！

07年先畢業，户口得10000蚊

根本香港有冇鼓勵過人做實事
全部都係炒炒賣賣，玩數字遊戲
講投資，有幾多個會去股東大會

唔做野，剩係炒股，食老婆食老豆
佢買樓d位係ok既，賣樓就on9左d
本身揸3層樓收租應該都夠去其他地方生活
自己打理唔到，比幾個％租金，叫地產公司幫你搞掂租客d野
不知幾輕鬆啦

亦希望匯控股價回升
亦希望匯控股價回升
亦希望匯控股價回升

01年3皮野一個月 06年全部積蓄60萬
佢d錢係咪炒到輸晒

細個靠老豆 大個靠老婆 老左係咪諗住靠個仔

屌你老母 讀完名校成世人都係咁撚垃圾

屌

仲咁厚面皮

靠 老豆舊制公務員、老婆教中學...
已經屈機

既然大家都懷疑佢投資有幾多斤兩...
不如一齊估下...

「他坦言，匯控本月初宣布今年底前不派息令股價急跌，的確亦令他的收息大計失去預算，現正沽出匯控價外認購期權，此舉既可賺取期權金外，亦希望匯控股價回升後期權被行使，對家從他手上買入匯控後，他便可換馬其他股票。」

即係keep 住short call,
匯控唔升 就話自己收期權金
匯控升 就話自己正股升番，可以走貨...?

其實係咪自我安慰？
外行人咪以為佢投資有道......我有無估錯？

「還清樓按後剩下500萬元，買入領展、騰訊及匯控（0005）等港股，除了收息外，亦運用期權策略以賺取額外收入，現時每月相關收入平均約4萬元」

點解冇人講呢段，我好興趣佢點係呢三隻股到揾到年利10%出黎，short put有冇輸單邊？

40蚊買入滙豐，做45蚊short call
期內滙豐升45蚊以上：賺5蚊+期權金
期內滙豐40-45蚊：賺(S-40)蚊+期權金
期內滙豐40蚊以下：賺期權金，比單純持有股票好
隻call到期，睇好滙豐短期內唔升45蚊以上，可以再做short call賺期權金

憑自己實力識返黎既朋友
有乜問題

供樓已經係最大筆錢

講到自己幾勁幾勁
原來係月入8000如何買林寶堅尼

供樓唔計 父幹唔計
我認我葡萄

同陳詠謙無分別

如果BNO 平權得 CUKC (1983年前出世)先有，呢批真係超級人生贏家。

1974年實施抵壘政策，香港人口基本盤自此穩定，直至九七淪陷後被瘋狂殖民
1975-82 幸運代，正係港督人口政策善政下既首代受惠層

QQ 收息？

一味靠痴

收期權好多人收一年收得好開心，一個大上落輸突

靠老婆真係會發達